% @Source ME
% @Difficulté 1
% @Packages tdsfrmath
Soit $ABC$ un triangle quelconque et $D$ tel que~:
\[\V{AD}=3\V{AB}-2\V{AC}\]

\begin{enumerate}
  \item Construction \faHandPointRight[regular] \textit{Voir figure}

  \item \begin{enumerate}
          \item En utilisant la relation de Chasles, on exprime le vecteur $\V{BC}$ en fonction des vecteurs $\V{AB}$ et $\V{AC}$.
                \begin{align*}
                  \V{BC} & = \V{BA}+\V{AC}  \\
                  \V{BC} & = -\V{AB}+\V{AC} \\
                \end{align*}
          \item En utilisant l'égalité $\V{BD}=\V{BA}+\V{AD}$, on exprime le vecteur $\V{BD}$ en fonction des vecteurs $\V{AB}$ et $\V{AC}$.
                \begin{align*}
                  \V{BD} & =\V{BA}+\V{AD}                 \\
                  \V{BD} & =\V{BA}+3\V{AB}-2\V{AC}        \\
                  \V{BD} & =-\V{AB}+3\V{AB}-2\V{AC}       \\
                  \V{BD} & =2\V{AB}-2\V{AC}               \\
                  \V{BD} & =-2\left(-\V{AB}+\V{AC}\right) \\
                \end{align*}
        \end{enumerate}
  \item On a $\V{BC}  = -\V{AB}+\V{AC}$ et $\V{BD}  =-2\left(-\V{AB}+\V{AC}\right)$.

        Donc $\V{BC}=-2\V{BD}$.

        Les vecteurs $\V{BC}$ et $\V{BD}$  étant colinéaires avec un point commun,
        on en déduit les points $B$, $C$ et $D$ sont alignés.
\end{enumerate}

\begin{center}
  \textbf{\large Figure}
  \medskip

  \begin{tikzpicture}[x=7mm,y=7mm,%
    legende/.style={midway,above,sloped,font=\scriptsize}]
    \draw[thin,black!50,step=7mm] (0,-2) grid (9,6);
    \coordinate[label=below left:$A$] (A) at (1, 2);
    \coordinate[label=above:$C$] (C) at ($(A)+(1,3)$);
    \coordinate[label=right:$B$] (B) at ($(A)+(3,1)$);
    \draw[very thick,colorPrim] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
    \coordinate (AB) at ($(B)-(A)$);
    \coordinate (AC) at ($(C)-(A)$);
    \coordinate[label=above:$D$] (D) at ($(A)+3*(AB)-2*(AC)$);
    \draw[very thick,-latex',colorSec] (A) -- (D) node[legende] {$3\V{AB}-2\V{AC}$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
